@prefix : <http://www.johannesodegard.no/terminologi#> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@base <http://www.johannesodegard.no/terminologi#> .

<http://www.johannesodegard.no/terminologi> rdf:type owl:Ontology .

#################################################################
#    Annotation properties
#################################################################

###  http://purl.org/dc/terms/source
dct:source rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel
skos:altLabel rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#closeMatch
skos:closeMatch rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition
skos:definition rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#exactMatch
skos:exactMatch rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example
skos:example rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower
skos:narrower rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#note
skos:note rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#prefLabel
skos:prefLabel rdf:type owl:AnnotationProperty ;
               rdfs:subPropertyOf rdfs:label .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#related
skos:related rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote
skos:scopeNote rdf:type owl:AnnotationProperty .


#################################################################
#    Object Properties
#################################################################

###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader
skos:broader rdf:type owl:ObjectProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#inScheme
skos:inScheme rdf:type owl:ObjectProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#topConceptOf
skos:topConceptOf rdf:type owl:ObjectProperty .


#################################################################
#    Classes
#################################################################

###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept
skos:Concept rdf:type owl:Class .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme
skos:ConceptScheme rdf:type owl:Class .


#################################################################
#    Individuals
#################################################################

###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#Sikkerhet_på_norsk
:Sikkerhet_på_norsk rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             skos:Concept ;
                    skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                    skos:topConceptOf :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                    skos:definition "uavhengig rammeverk og faglig initiativ for begrepsutvikling, metode og kunnskapsformidling innen forebyggende sikkerhet og nasjonal sikkerhet"@nb ;
                    skos:note "Sikkerhet på norsk (2023–) er et uavhengig prosjekt som har til hensikt å øke både kjennskap til og kunnskap om forebyggende sikkerhet. Prosjektet springer ut fra, men er ikke avgrenset til, forebyggende sikkerhetsarbeid etter sikkerhetsloven av 1. juni 2018 nr. 24. Rammeverket og begrepsbruken er primært tilpasset virksomheter av betydning for nasjonal sikkerhet, og er beskrevet i boken Angrepssikkerhet (2026) med tilhørende terminologi."@nb ;
                    skos:prefLabel "Sikkerhet på norsk"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi
:Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                           skos:ConceptScheme ;
    dct:title "Sikkerhet på norsk - terminologi"@nb ;
    dct:language "nb" ;
    dct:description "Terminologi for Sikkerhet på norsk."@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#aksess
:aksess rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 skos:Concept ;
        skos:broader :innhenting ;
        skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
        skos:definition "etterretningsorganisasjonens eller en kildes tilgang til data og informasjon"@nb ;
        skos:prefLabel "aksess"@nb ;
        skos:scopeNote "etterretning"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#akustisk_etterretning
:akustisk_etterretning rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                skos:Concept ;
                       skos:broader :innhenting_mot_fysisk_objekt ;
                       skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                       skos:altLabel "akustisk innhenting"@nb ;
                       skos:prefLabel "ACINT"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#analyse
:analyse rdf:type owl:NamedIndividual ,
                  skos:Concept ;
         skos:broader :etterretningshjulet ;
         skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
         dct:source "Forsvarets etterretningsdoktrine (2025) s. 100"@nb ;
         skos:definition "identifisering av de konkrete elementene i dataene, informasjonen eller etterretningene som er relevante for å besvare et etterretningsbehov"@nb ;
         skos:prefLabel "analyse"@nb ;
         skos:scopeNote "etterretning"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#analyseobjekt
:analyseobjekt rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        skos:Concept ;
               skos:broader :risikoanalyse ;
               skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
               skos:definition "fysisk eller organisatorisk system, enhet, fenomen eller aktivitet som er omfattet av risikovurderingen og som ved bortfall vil medføre skadefølger for et risikoobjekt"@nb ;
               skos:exactMatch <https://termlex.no/term/174963378809621/nb> ;
               skos:prefLabel "analyseobjekt"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#angrep
:angrep rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 skos:Concept ;
        skos:broader :trussel ;
        skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
        skos:altLabel "sikkerhetstruende virksomhet"@nb ,
                      "tilsiktet uønsket handling"@nb ;
        skos:definition "forsettlig handling som forårsaker en uønsket hendelse"@nb ;
        skos:prefLabel "angrep"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#angrepsrisiko
:angrepsrisiko rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        skos:Concept ;
               skos:broader :risikovurdering ;
               skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
               skos:definition "usikkerhet knyttet til om et angrep vil inntreffe, og hvilke konsekvenser det kan få"@nb ;
               skos:prefLabel "angrepsrisiko"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#angrepssikkerhet
:angrepssikkerhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           skos:Concept ;
                  skos:broader :angrepsrisiko ;
                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                  dct:source "https://www.johannesodegard.no/2024/10/13/angrepssikkerhet/" ;
                  skos:definition "aktiviteter og tiltak for å forhindre angrep og redusere skadefølgene om angrep inntreffer"@nb ;
                  skos:prefLabel "angrepssikkerhet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#angrepssikring
:angrepssikring rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         skos:Concept ;
                skos:broader :sikringstiltak ;
                skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                skos:definition "tiltak som har til hensikt å forhindre et angrep i å inntreffe"@nb ;
                skos:prefLabel "angrepssikring"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#anslag
:anslag rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 skos:Concept ;
        skos:broader :angrep ;
        skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
        skos:definition "angrep som kan føre til helt eller delvis bortfall av en verdi sin funksjon"@nb ;
        skos:prefLabel "anslag"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#autensitet
:autensitet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     skos:Concept ;
            skos:broader :funksjon ;
            skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
            skos:definition "egenskap ved verdi om at den er det den utgir seg for å være"@nb ;
            skos:prefLabel "autensitet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#autorisasjon
:autorisasjon rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       skos:Concept ;
              skos:broader :sikringstiltak ;
              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
              skos:closeMatch <https://termlex.no/term/171137632800326/en> ;
              skos:definition "beslutning om at noen eller noe kan få tilgang til en verdi som ikke er åpent tilgjengelig"@nb ;
              skos:prefLabel "autorisasjon"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#bakgrunn
:bakgrunn rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   skos:Concept ;
          skos:broader :etterretningsbehov ;
          skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
          skos:prefLabel "bakgrunn"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#begrunnelse
:begrunnelse rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      skos:Concept ;
             skos:broader :etterretningsbehov ;
             skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
             skos:prefLabel "begrunnelse"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#beredskapslager
:beredskapslager rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          skos:Concept ;
                 skos:broader :beredskapstiltak ;
                 skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                 skos:definition "lager av utstyr, reservedeler eller varer for å sikre forsyning i en krisesituasjon eller ved bortfall av ordinær tilgang"@nb ;
                 skos:prefLabel "beredskapslager"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#beredskapsplan
:beredskapsplan rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         skos:Concept ;
                skos:broader :håndtering ;
                skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                skos:closeMatch <https://termlex.no/term/171137815306188/nb> ;
                skos:definition "dokument eller samling av dokumenter som fastsetter den overordnede rammen for initiering, håndtering, koordinering og kontroll av personell og ressurser for å redusere, kontrollere eller redusere virkningene av en uønsket hendelse"@nb ;
                skos:prefLabel "beredskapsplan"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#beredskapstiltak
:beredskapstiltak rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           skos:Concept ;
                  skos:broader :implementering ;
                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                  skos:definition "planlagte og forberedte tiltak for å håndtere hendelser og redusere skadefølgene av dem"@nb ;
                  skos:note "Sikringstiltak er i rammeverket avgrenset til tiltak for å forhindre at en uønsket hendelse skal inntreffe, mens beredskapstiltak er avgrenset til tiltak som iverksettes etter at en uønsket hendelse har inntruffet."@nb ;
                  skos:prefLabel "beredskapstiltak" .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#beredskapsøvelse
:beredskapsøvelse rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           skos:Concept ;
                  skos:broader :beredskapstiltak ,
                               :håndtering ;
                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                  skos:definition "prosess for å øve på, vurdere og forbedre prestasjonen i en hendelseshåndtering"@nb ;
                  skos:prefLabel "beredskapsøvelse"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#bestanddel
:bestanddel rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     skos:Concept ;
            skos:broader :sårbarhetsvurdering ;
            skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
            skos:altLabel "mål"@nb ;
            skos:definition "liv og helse, materielle eller immaterielle størrelser som kan bli utsatt for en uønsket hendelse"@nb ;
            skos:prefLabel "bestanddel"@nb ;
            skos:related :verdi .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#bilde-etterretning
:bilde-etterretning rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             skos:Concept ;
                    skos:broader :innhenting_mot_fysisk_objekt ;
                    skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                    skos:altLabel "bilde-etterretning"@nb ;
                    skos:prefLabel "IMINT"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#blandet_innhenting
:blandet_innhenting rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             skos:Concept ;
                    skos:broader :innhentingsmetode ;
                    skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                    skos:prefLabel "blandet innhenting"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#daglig_sikkerhetsmessig_ledelse
:daglig_sikkerhetsmessig_ledelse rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                          skos:Concept ;
                                 skos:broader :personellsikkerhet ;
                                 skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                                 skos:prefLabel "daglig sikkerhetsmessig ledelse"@nb ;
                                 skos:related :personellsårbarhet .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#deteksjon
:deteksjon rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    skos:Concept ;
           skos:broader :sikringstiltak ;
           skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
           skos:definition "observasjon eller registrering av en mulig uønsket hendelse"@nb ;
           skos:prefLabel "deteksjon"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#digital_sikkerhet
:digital_sikkerhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                            skos:Concept ;
                   skos:broader :domene ;
                   skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                   skos:definition "aktiviteter og tiltak for å redusere sårbarheter knyttet til digital infrastruktur som informasjon-, kommunikasjon- og teknologisystemer"@nb ;
                   skos:prefLabel "digital sikkerhet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#digital_sårbarhet
:digital_sårbarhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                            skos:Concept ;
                   skos:broader :sårbarhet ;
                   skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                   skos:definition "sårbarhet knyttet til digital infrastruktur som informasjon-, kommunikasjon- og teknologisystemer"@nb ;
                   skos:prefLabel "digital sårbarhet"@nb ;
                   skos:related :digital_sikkerhet .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#dokumentasjon
:dokumentasjon rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        skos:Concept ;
               skos:broader :sikkerhetsstyring ;
               skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
               skos:prefLabel "dokumentasjon"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#domene
:domene rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 skos:Concept ;
        skos:broader :sikringstiltak ;
        skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
        skos:altLabel "domene"@nb ;
        skos:closeMatch <http://www.johannesodegard.no/terminologi#https://termlex.no/term/171137528906133/nb> ;
        skos:definition "spesialkunnskapsfelt for sikringstiltak"@nb ;
        skos:note "Sikringstiltak kan kategoriseres innenfor ulike fagområder som krever spesialisert kunnskap om aktuelle sårbarheter."@nb ;
        skos:prefLabel "fagområde"@nb ;
        skos:related :sårbarhet .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#ekstremisme
:ekstremisme rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      skos:Concept ;
             skos:broader :personellsårbarhet ;
             skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
             skos:definition "ytterliggående holdninger som rettferdiggjør ikke statlig sanksjonert bruk av vold eller kompromittering av informasjon"@nb ;
             skos:prefLabel "ekstremisme"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#elektronisk_etterretning
:elektronisk_etterretning rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                   skos:Concept ;
                          skos:broader :innhenting_mot_fysisk_objekt ;
                          skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                          skos:altLabel "elektronisk etterretning"@nb ;
                          skos:prefLabel "ELINT"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#endisiplin
:endisiplin rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     skos:Concept ;
            skos:broader :analyse ;
            skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
            skos:definition "data og informasjon innhentet fra én etterretningsdisiplin"@nb ;
            skos:prefLabel "endisiplin"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#etterretning
:etterretning rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       skos:Concept ;
              skos:broader :Sikkerhet_på_norsk ;
              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
              skos:topConceptOf :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
              dct:source "Forsvarets etterretningsdoktrine (2025) s. 100"@nb ;
              skos:definition "resultatet av statlig sanksjonert innhenting, analyse og vurdering av data og informasjon som er generert åpent eller fordekt og utarbeidet for å gi fortrinn i beslutningsprosesser"@nb ;
              skos:note "Etterretningstermer er inkludert i rammeverket for å synliggjøre forholdet mellom forebyggende sikkerhetsarbeid og etterretning. Etterretningstermer er hentet fra Forsvarets etterrtningsdoktrine (2025) og skrevet om i henhold til Termlosen (Språkrådet, 2020) kap. 6.1. a-d."@nb ;
              skos:prefLabel "etterretning"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#etterretningsbehov
:etterretningsbehov rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             skos:Concept ;
                    skos:broader :etterretningsdialog ;
                    skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                    dct:source "Forsvarets etterretningsdoktrine (2025) s. 100"@nb ;
                    skos:definition "kunnskapsbehov som må bli besvart ved hjelp av etterretning"@nb ;
                    skos:prefLabel "etterretningsbehov"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#etterretningsdialog
:etterretningsdialog rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :etterretningsstyring ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     skos:prefLabel "etterretningsdialog"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#etterretningshjulet
:etterretningshjulet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :etterretning ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     dct:source "Forsvarets etterretningsdoktrine (2025) s. 42"@nb ;
                     skos:altLabel "e-hjulet"@nb ,
                                   "etterretningsprosessen"@nb ;
                     skos:definition "prosessen fra et etterretningsbehov oppstår, til det blir besvart i form av etterretningsprodukt"@nb ;
                     skos:note "\"Det eksisterer mange forskjellige teorier og modeller av prosessen, men Forsvaret har valgt en syklisk tradisjonell versjon som beskrevet i kapittel 4\" (Forsvarets etterretningsdoktrine (2025) s. 101)"@nb ;
                     skos:prefLabel "etterretningshjulet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#etterretningsstyring
:etterretningsstyring rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               skos:Concept ;
                      skos:broader :etterretningshjulet ;
                      skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                      skos:definition "prioritering av etterretningsbehov, identifisere etterretningsbehov som kan besvares fra eksisterende kunnskapsbase, identifisere innhentingsbehov og ta stilling til hvilke etterretningsressurser som skal brukes"@nb ;
                      skos:prefLabel "etterretningsstyring"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#evaluering
:evaluering rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     skos:Concept ;
            skos:broader :sikkerhetshjulet ;
            skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
            skos:definition "prosess i sikkerhetshjulet som innebærer å vurdere om etablerte tiltak, prosedyrer og systemer fungerer som de er tiltenkt"@nb ;
            skos:prefLabel "evaluering"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#fare
:fare rdf:type owl:NamedIndividual ,
               skos:Concept ;
      skos:broader :sårbarhetsvurdering ;
      skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
      skos:closeMatch <https://termlex.no/term/174963378804193/nb> ;
      skos:definition "forhold som kan føre til en ulykke"@nb ;
      skos:prefLabel "fare"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#flerdisiplin
:flerdisiplin rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       skos:Concept ;
              skos:broader :analyse ;
              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
              dct:source "Forsvarets etterretningsdoktrine (2025) s. 102"@nb ;
              skos:definition "analyse og vurdering av etterretning fra flere ulike etterretningsdisipliner"@nb ;
              skos:prefLabel "flerdisiplin"@nb ;
              skos:scopeNote "etterretning"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#forebyggende_sikkerhet
:forebyggende_sikkerhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 skos:Concept ;
                        skos:broader :Sikkerhet_på_norsk ;
                        skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                        skos:definition "planlegging, tilrettelegging, gjennomføring og kontroll av forebyggende tiltak mot uønskede hendelser og følger av disse"@nb ;
                        skos:note "I sikkerhetsloven av 1. juni 2018 nr. 24 er 'forebyggende sikkerhetsarbeid definert som \"planlegging, tilrettelegging, gjennomføring og kontroll av forebyggende tiltak mot sikkerhetstruende virksomhet og følger av slik virksomhet\" (§ 1-5 nr. 3). Selv om rammeverket i hovedsak springer ut fra sikkerhetsloven, omfatter termen i rammeverket både angrep og ulykker. Dette for å ivareta en helhetlig tilnærming til sikkerhetsarbeidet, i enkelte rammeverk omtalt som en \"all-hazards-approach\"."@nb ;
                        skos:prefLabel "forebyggende sikkerhetsarbeid"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#formidling
:formidling rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     skos:Concept ;
            skos:broader :etterretningshjulet ;
            skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
            dct:source "Forsvarets etterretningsdoktrine (2025) s. 77"@nb ;
            skos:definition "ferdigheter, aktiviteter og selve etterretningsproduktet som samlet kommuniserer den relevante kunnskapen fra etterretningsorganisasjonen til etterretningsbrukeren"@nb ;
            skos:prefLabel "formidling"@nb ;
            skos:scopeNote "etterretning"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#forsvarlig_sikkerhetsnivå
:forsvarlig_sikkerhetsnivå rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                    skos:Concept ;
                           skos:broader :risikovurdering ;
                           skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                           skos:definition "tilstand hvor krav til forebyggende sikkerhetsarbeid er oppfylt og det ikke er identifisert uakseptabel risiko"@nb ;
                           skos:note "Forsvarlig sikkerhetsnivå er brukt flere steder i sikkerhetsloven (jf. §§ 4-3, 5-2, 6-2, 7-3, 7-6), og er en rettslig standard som følger prinsippet om forsvarlighet. \"Hva som vil utgjøre et forsvarlig sikkerhetsnivå for den enkelte virksomhet, og på de enkelte fagfeltene loven dekker, vil måtte vurderes opp mot hva som anses som god faglig praksis på de enkelte fagområdene, herunder informasjons- og informasjonssystemsikkerhet, objekt- og infrastruktursikkerhet og personellsikkerhet. Den nærmere grensedragningen bør, slik utvalget ser det utvikles i samarbeid mellom Sikkerhetsmyndigheten og de aktuelle sektormyndighetene. Dette vil også gi mulighet til å kunne gjøre sektorspesifikke tilpasninger der det er behov.\" (NOU 2016: 19, side 144)"@nb ;
                           skos:prefLabel "forsvarlig sikkerhetsnivå"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#fortifikasjon
:fortifikasjon rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        skos:Concept ;
               skos:broader :angrepssikring ;
               skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
               skos:definition "tiltak for å styrke en bestanddels motstandsdyktighet mot angrep, herunder armering av dører og kryptering av informasjon"@nb ;
               skos:prefLabel "fortifikasjon"@nb ;
               skos:related :motstandsdyktighet_handlemåtefaktor .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#frekvensbasert_sannsynlighet
:frekvensbasert_sannsynlighet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                       skos:Concept ;
                              skos:broader :sannsynlighet_ulykke ;
                              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                              dct:source "FFI-rapport 18/02058 kap. 2.2.2"@nb ;
                              skos:altLabel "matematisk sannsynlighet"@nb ;
                              skos:prefLabel "frekvensbasert sannsynlighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#funksjon
:funksjon rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   skos:Concept ;
          skos:broader :verdi ;
          skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
          skos:definition "egenskap ved verdi om at et bortfall vil få konsekvenser for leveransen av varer eller tjenester"@nb ;
          skos:note "Merknad: En funksjon må ha både autensitet, integritet og tilgjengelighet for å ikke falle bort."@nb ;
          skos:prefLabel "funksjon"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#fysisk_sikkerhet
:fysisk_sikkerhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           skos:Concept ;
                  skos:broader :domene ;
                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                  skos:definition "aktiviteter og tiltak for å redusere sårbarheter knyttet til fysiske installasjoner og objekter"@nb ;
                  skos:prefLabel "fysisk sikkerhet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#fysisk_sårbarhet
:fysisk_sårbarhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           skos:Concept ;
                  skos:broader :sårbarhet ;
                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                  skos:definition "sårbarhet knyttet til fysiske installasjoner eller objekter"@nb ;
                  skos:prefLabel "fysisk sårbarhet"@nb ;
                  skos:related :fysisk_sikkerhet .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#geografisk_meteorologisk_og_oseanografisk_etterretning
:geografisk_meteorologisk_og_oseanografisk_etterretning rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                 skos:Concept ;
                                                        skos:broader :innhenting_mot_fysisk_objekt ;
                                                        skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                                                        skos:altLabel "geografisk meteorologisk og oseanografisk etterretning"@nb ;
                                                        skos:prefLabel "GEOINT"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#gjenopprettingsevne
:gjenopprettingsevne rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :kritikalitetskonsekvensnivå ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     skos:prefLabel "gjenopprettingsevne"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#godkjenning
:godkjenning rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      skos:Concept ;
             skos:broader :sikringstiltak ;
             skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
             skos:definition "beslutning om at noe eller noen oppfyller fastsattekrav til å forvalte eller behandle en verdi som kan få skadefølger ved bortfall av funksjon eller konfidensialitet"@nb ;
             skos:prefLabel "godkjenning"@nb ;
             skos:scopeNote "Jf. sikkerhetsloven av 1. juni 2018 nr. 24 § 6-3"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#grov_uaktsomhet
:grov_uaktsomhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          skos:Concept ;
                 skos:broader :menneskeskapt_ulykke ;
                 skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                 skos:definition "skjødesløshet som er årsak til en ulykke"@nb ;
                 skos:prefLabel "grov uaktsomhet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#handlefrihet
:handlefrihet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       skos:Concept ;
              skos:broader :trussel ;
              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
              dct:source "Se Forsvarets etterretningsdoktrine (2025) s. 73."@nb ;
              skos:definition "uttrykk for omfanget av eksterne forhold som påvirker en trussels evne eller vilje til å gjennomføre et angrep"@nb ;
              skos:example "Den fiendtlige bataljonsstridsgruppen har kapabiliteter til å krysse elven, men har ikke handlefrihet til å gjennomføre dette de neste 48 timene da broleggingskapabiliteten er bundet opp i en annen pågående elvekryssing."@nb ;
              skos:prefLabel "handlefrihet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#handlemåte
:handlemåte rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     skos:Concept ;
            skos:broader :scenarioanalyse ;
            skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
            skos:definition "beskrivelse av hvordan en trussel kan gå frem for å gjennomføre et angrep"@nb ;
            skos:prefLabel "handlemåte"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#handlemåte_enkel
:handlemåte_enkel rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           skos:Concept ;
                  skos:broader :handlemåtekompleksitet ;
                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                  skos:definition "enkeltperson eller gruppe med noe spesialisert kompetanse og noe forutgående planlegging"@nb ;
                  skos:note """Anslag: Lovbrytere med tilgang på vinkelsliper og sirkelsag og kjennskap til verdiene.
Historisk eksempel: Oslo Pride-angrepet 25. juni 2022.
Historisk eksempel: Tyveriet av maleriet Skrik av Edvard Munch 12. februar 1994.

Spionasje: Enkeltperson med tilgang på fotokamera med telelinse."""@nb ;
                  skos:prefLabel "enkel handlemåte"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#handlemåte_kompleks
:handlemåte_kompleks rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :handlemåtekompleksitet ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     skos:definition "statlig eller statlig støttet organisasjon som anvender omfattende ressurser over tid for planlegging og gjennomføring"@nb ;
                     skos:note """Anslag: Spesialstyrker eller godt trent personell med logistikkstøtte.
Historisk eksempel: Hamas' angrep 7. oktober 2023.

Spionasje: Utvikling av digitale null-dagssårbarheter eller utpressing og vold eller trusler om vold mot nærstående."""@nb ;
                     skos:prefLabel "kompleks handlemåte"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#handlemåte_moderat
:handlemåte_moderat rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             skos:Concept ;
                    skos:broader :handlemåtekompleksitet ;
                    skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                    skos:definition "enkeltperson eller gruppe med betydelig spesialisert kompetanse og omfattende planlegging"@nb ;
                    skos:note """Anslag: Organisert kriminell gruppe med tilgang på skytevåpen og større mengder sprengstoff.
Historisk eksempel: Angrepet mot Regjeringskvartalet 22. juli 2011.
Historisk eksempel: NOKAS-ranet .5. april 2004

Spionasje: Sosial manipulering og utpressing av ansatte."""@nb ;
                    skos:prefLabel "moderat kompleks handlemåte"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#handlemåte_svært_enkel
:handlemåte_svært_enkel rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 skos:Concept ;
                        skos:broader :handlemåtekompleksitet ;
                        skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                        skos:definition "enkeltperson uten spesialisert kompetanse og uten forutgående planlegging"@nb ;
                        skos:note """Anslag: Forbipasserende opportunistisk lovbryter med tilgang på brekkjern.
Spionasje: Forbipasserende opportunist som snikfølger inn en dør."""@nb ;
                        skos:prefLabel "svært enkel handlemåte"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#handlemåte_svært_kompleks
:handlemåte_svært_kompleks rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                    skos:Concept ;
                           skos:broader :handlemåtekompleksitet ;
                           skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                           skos:definition "global stormakt som anvender en betydelig andel av sine strategiske ressurser"@nb ;
                           skos:note """Anslag: Langtrekkende missiler eller spesialoperasjoner støttet av strategiske ressurser over tid.
Historisk eksempel: Tungtvannsaksjonene på Vemork fra 1942 - 1943.

Spionasje: Innplassering av agenter som opparbeider seg tillit og tilgang over flere år og blir autorisert.
Historisk eksempel: CIAs fordekte oppkjøp og utnyttelse av Crypto AG fra 1970 - 2018."""@nb ;
                           skos:prefLabel "svært kompleks handlemåte"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#handlemåtefaktor
:handlemåtefaktor rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           skos:Concept ;
                  skos:broader :handlemåte ;
                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                  skos:definition "faktor som påvirker hvor kompleks en handlemåte må være for å gjennomføre et vellykket angrep"@nb ;
                  skos:prefLabel "handlemåtefaktor"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#handlemåtekompleksitet
:handlemåtekompleksitet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 skos:Concept ;
                        skos:broader :handlemåte ;
                        skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                        skos:definition "uttrykk for kapabilitetesbehov og omfanget av ressurser nødvendig for å gjennomføre en handlemåte"@nb ;
                        skos:prefLabel "handlemåtekompleksitet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#hemmelighet
:hemmelighet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      skos:Concept ;
             skos:broader :innhentingsbehov ;
             skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
             dct:source "Forsvarets etterretningsdoktrine (2025) s. 27"@nb ;
             skos:definition "data eller informasjon som eksisterer, men som en aktør ønsker å holde hemmelig, for eksempel hvilke kapasiteter nye våpensystemer har, hvor militære våpenplattformer er, eller hvem som sto bak et cyberangrep"@nb ;
             skos:prefLabel "hemmelighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#hendelseshåndtering
:hendelseshåndtering rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :håndtering ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     skos:definition "tiltak som iverksettes for å stoppe årsakene til en nært forestående uønsket hendelse og/eller redusere konsekvensene av hendelsen og for å gjenopprette en normal situasjon"@nb ;
                     skos:prefLabel "hendelseshåndtering"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#hinder
:hinder rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 skos:Concept ;
        skos:broader :angrepssikring ;
        skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
        skos:definition "tiltak for å redusere en bestanddels tilgjengelighet for en trussel, herunder perimetersikring, flytting av lokasjon til en utilgjengelig lokasjon og etablering av verifikasjonsstyrker"@nb ;
        skos:prefLabel "hinder"@nb ;
        skos:related :tilgjengelighet_handlemåtefaktor .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#håndtering
:håndtering rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     skos:Concept ;
            skos:broader :sikkerhetshjulet ;
            skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
            skos:definition "prosess i sikkerhetshjulet som innebærer planlegging, tilrettelegging, gjennomføring og øving på initiering, håndtering, koordinering og kontroll av personell og ressurser for å redusere, kontrollere eller redusere virkningene av en uønsket hendelse"@nb ;
            skos:prefLabel "håndtering"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#implementering
:implementering rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         skos:Concept ;
                skos:broader :sikkerhetshjulet ;
                skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                skos:definition "prosess i sikkerhetshjulet som innebærer å omsette identifiserte tiltak til etablerte tiltak"@nb ;
                skos:note "Kan være både sikringstiltak og beredskapstiltak"@nb ,
                          "Tiltak identifiseres som hovedregel i en risikovurdering."@nb ;
                skos:prefLabel "implementering"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#innhenting
:innhenting rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     skos:Concept ;
            skos:broader :etterretningshjulet ;
            skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
            dct:source "Forsvarets etterretningsdoktrine (2025) s. 103"@nb ;
            skos:definition "generisk betegnelse på aktivitetene knyttet til både målsøking og målrettet innhenting"@nb ;
            skos:prefLabel "innhenting"@nb ;
            skos:scopeNote "etterretning"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#innhenting_mot_fysisk_objekt
:innhenting_mot_fysisk_objekt rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                       skos:Concept ;
                              skos:broader :innhentingsdisiplin ;
                              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                              skos:prefLabel "innhentingsdisiplin mot fysisk objekt"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#innhenting_mot_person_og_virksomhet
:innhenting_mot_person_og_virksomhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                              skos:Concept ;
                                     skos:broader :innhentingsdisiplin ;
                                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                                     skos:prefLabel "innhentingsdisiplin mot person og virksomhet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#innhentingsbehov
:innhentingsbehov rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           skos:Concept ;
                  skos:broader :innhenting ;
                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                  skos:definition "de identifiserte hullene (manglene) i kunnskapsbasen som må fylles for å kunne besvare eller forbedre en besvarelse av et etterretningsbehov"@nb ;
                  skos:note "Innhentingsbehov består av etterretningsbehov eller informasjonsbehov og kan besvares enten av egne innhentingsressurser (for eksempel avlytting, fotografering osv.) eller ved å spørre andre organisasjoner eller partnere."@nb ;
                  skos:prefLabel "innhentingsbehov"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#innhentingsdisiplin
:innhentingsdisiplin rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :innhenting ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     skos:prefLabel "innhentingsdisiplin"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#innhentingsmetode
:innhentingsmetode rdf:type owl:NamedIndividual ,
                            skos:Concept ;
                   skos:broader :innhenting ;
                   skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                   skos:prefLabel "innhentingsmetode"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#integritet
:integritet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     skos:Concept ;
            skos:broader :funksjon ;
            skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
            skos:closeMatch <https://termlex.no/term/171070581203231/nb> ;
            skos:definition "egenskap ved verdi om at den ikke er manipulert"@nb ;
            skos:prefLabel "integritet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#intensjon
:intensjon rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    skos:Concept ;
           skos:broader :trussel ;
           skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
           skos:altLabel "målbilde"@nb ;
           skos:definition "uttrykk for i hvilken grad en trussel har planlagt, eller har ønske om, å gjennomføre et angrep mot en konkret verdi"@nb ;
           skos:example "Etterretningen har avdekket at fienden har utarbeidet planer om et angrep på hovedkvarteret. Dette viser at fienden har en spesifikk intensjon om å angripe hovedkvartertet."@nb ;
           skos:prefLabel "intensjon"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#jordskjelv
:jordskjelv rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     skos:Concept ;
            skos:broader :naturskapt_ulykke ;
            skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
            skos:definition "rystelser eller bevegelser i Jorden forårsaket av at to deler av litosfæren plutselig forskyver seg i forhold til hverandre"@nb ;
            skos:prefLabel "jordskjelv"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#kapabilitet
:kapabilitet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      skos:Concept ;
             skos:broader :trussel ;
             skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
             skos:definition "uttrykk for i hvilken grad en trussel teoretisk sett kan gjennomføre komplekse handlemåter"@nb ;
             skos:example "Den fiendtlige bataljonsstridsgruppen har kapabiliteter til å krysse elven, men har ikke handlefrihet til å gjennomføre dette de neste 48 timene da broleggingskapabiliteten er bundet opp i en annen pågående elvekryssing."@nb ;
             skos:prefLabel "kapabilitet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#klarering
:klarering rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    skos:Concept ;
           skos:broader :sikringstiltak ;
           skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
           skos:definition "undersøkelse og beslutning om noe eller noen er sikkerhetsmessig skikket til å forvalte eller behandle verdier som kan få skadefølger ved bortfall av verdiens funksjon eller konfidensialitet"@nb ;
           skos:prefLabel "klarering"@nb ;
           skos:related :autorisasjon .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#kommunikasjons-etterretning
:kommunikasjons-etterretning rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                      skos:Concept ;
                             skos:broader :innhenting_mot_person_og_virksomhet ;
                             skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                             dct:source "Forsvarets etterretningsdoktrine (2025) s. 103"@nb ;
                             skos:altLabel "COMINT"@nb ;
                             skos:definition "etterretninger som er utvunnet av signaler fra elektroniske kommunikasjonssystemer (f.eks. telefoner og radioer), innsamlet eller oppfanget av andre enn tiltenkte brukere"@nb ;
                             skos:prefLabel "kommunikasjons-etterretning"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#kompleksitet
:kompleksitet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       skos:Concept ;
              skos:broader :innhentingsbehov ;
              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
              skos:prefLabel "kompleksitet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#kompromat
:kompromat rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    skos:Concept ;
           skos:broader :personellsårbarhet ;
           skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
           skos:definition "informasjon en trussel har kjennskap til, men som ikke er åpent kjent og kan utsette en person for tap av omdømme, relasjoner eller egenverd om den blir kjent for nærstående eller offentligheten"@nb ;
           skos:prefLabel "kompromat" .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#konfidens
:konfidens rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    skos:Concept ;
           skos:broader :flerdisiplin ;
           skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
           dct:source "Forsvarets etterretningsdoktrine (2025) s. 103"@nb ;
           skos:definition "kvalitativ beskrivelse av hvor sikker man er på konklusjonen(e) i en etterretningsvurdering"@nb ;
           skos:prefLabel "konfidens"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#konfidensialitet
:konfidensialitet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           skos:Concept ;
                  skos:broader :verdi ;
                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                  skos:closeMatch <https://termlex.no/term/171137743607711/nb> ;
                  skos:definition "egenskap ved verdi som angir i hvilken grad verdien ikke er gjort tilgjengelig eller avslørt for uautoriserte personer, prosesser eller andre enheter"@nb ;
                  skos:prefLabel "konfidensialitet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#konfidensialitetsbehov
:konfidensialitetsbehov rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 skos:Concept ;
                        skos:broader :verdi ;
                        skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                        skos:definition "egenskap ved verdi om at tilgjengeliggjøring eller avsløring for uautoriserte personer, prosesser eller andre enheter vil få skadefølger"@nb ;
                        skos:prefLabel "konfidensialitetsbehov"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#konfidensialitetskonsekvensnivå
:konfidensialitetskonsekvensnivå rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                          skos:Concept ;
                                 skos:broader :konsekvens_handlemåte ;
                                 skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                                 skos:definition "uttrykk for omfanget av skadefølger for konfidensialitetsbehovet som følge av en handlemåte"@nb ;
                                 skos:note "Vurderes på bakgrunn av omfanget av sikkerhetsgradert informasjon og graderingsnivå (se tabell X i Angrepssikkerhet (2026))."@nb ;
                                 skos:prefLabel "konsekvensnivå for konfidensialitet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#konfidensialitetsnivå
:konfidensialitetsnivå rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                skos:Concept ;
                       skos:broader :skadevurdering ;
                       skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                       skos:definition "uttrykk for omanget av skadefølger for et risikoobjekt ved helt bortfall av et analyseobjekts funksjon"@nb ;
                       skos:prefLabel "konfidensialitetsnivå"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#konsekvens_handlemåte
:konsekvens_handlemåte rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                skos:Concept ;
                       skos:broader :scenarioanalyse ;
                       skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                       skos:definition "beskrivelse av skadefølger og ringvirkninger av en bestemt handlemåte"@nb ;
                       skos:note "I rammeverket innbefatter termen 'konsekvens' både primære bortfall av en verdis funksjon eller konfidensialitet, omtalt som 'skadefølger', og sekundære og tertiære bortfall, omtalt som 'ringvirkninger'. Tiltak for å redusere konsekvenser omtales som 'beredskap'."@nb ;
                       skos:prefLabel "konsekvens"@nb ;
                       skos:related :håndtering ;
                       skos:scopeNote "konsekvens vurderes i et scenario"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#konsentrasjonsrisiko
:konsentrasjonsrisiko rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               skos:Concept ;
                      skos:broader :leverandørsårbarhet ;
                      skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                      skos:definition "sårbarhet som følge av høy eksponering mot én leverandør eller leverandører fra én stat"@nb ;
                      skos:prefLabel "konsentrasjonsrisiko"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#krav
:krav rdf:type owl:NamedIndividual ,
               skos:Concept ;
      skos:broader :sikkerhetsstyring ;
      skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
      skos:definition "behov eller forventning som er angitt, vanligvis underforstått eller obligatorisk"@nb ;
      skos:exactMatch <https://termlex.no/term/173881663006115/nb> ;
      skos:prefLabel "krav"@nb ;
      skos:scopeNote "eksternt gitt"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#kritikalitet
:kritikalitet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       skos:Concept ;
              skos:broader :verdi ;
              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
              skos:definition "egenskap ved verdi som angir i hvilken grad et bortfall vil få skadefølger"@nb ;
              skos:prefLabel "kritikalitet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#kritikalitetskonsekvensnivå
:kritikalitetskonsekvensnivå rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                      skos:Concept ;
                             skos:broader :konsekvens_handlemåte ;
                             skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                             skos:definition "uttrykk for omfanget av skadefølger for en funksjon som følge av en handlemåte"@nb ;
                             skos:prefLabel "konsekvensnivå for kritikalitet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#kritikalitetsnivå
:kritikalitetsnivå rdf:type owl:NamedIndividual ,
                            skos:Concept ;
                   skos:broader :kritikalitetskonsekvensnivå ,
                                :skadevurdering ;
                   skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                   skos:definition "uttrykk for omanget av skadefølger for et risikoobjekt ved helt bortfall av et analyseobjekts konfidensialitetsbehov"@nb ;
                   skos:prefLabel "kritikalitetsnivå"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#kunnskapsbasert_sannsynlighet
:kunnskapsbasert_sannsynlighet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                        skos:Concept ;
                               skos:broader :sannsynlighet_ulykke ;
                               skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                               dct:source """FFI-rapport 18/02058 kap. 2.2.1
Aven (2009) Risikostyring. Unversitetsforslaget. 2. opplag. s. 52-56"""@nb ;
                               skos:altLabel "semantisk sannsynlighet"@nb ,
                                             "subjektiv sannsynlighet"@nb ;
                               skos:prefLabel "kunnskapsbasert sannsynlighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#leverandørklarering
:leverandørklarering rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :leverandørsikkerhet ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     skos:definition "bakgrunnssjekk av en leverandør før en anskaffelse iverksettes"@nb ;
                     skos:prefLabel "leverandørklarering"@nb ;
                     skos:related :klarering ;
                     skos:scopeNote "jf. sikkerhetsloven av 1. juni 2018 nr. 24 § 9-3"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#leverandørsikkerhet
:leverandørsikkerhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :domene ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     skos:definition "aktiviteter og tiltak for å redusere sårbarheter knyttet til kompromittering av informasjon i forbindelse med en anskaffelse eller bortfall av varer og tjenester fra en leverandør"@nb ;
                     skos:prefLabel "leverandørsikkerhet"@nb ;
                     skos:related :leverandørsårbarhet .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#leverandørsårbarhet
:leverandørsårbarhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :sårbarhet ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     skos:definition "sårbarheter forårsaket av eksponering av verdier gjennom en anskaffelse eller som følge av avhengigheter til en bestemt leverandør"@nb ;
                     skos:prefLabel "leverandørsårbarhet"@nb ;
                     skos:related :leverandørsikkerhet .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#menneskebasert_innhenting
:menneskebasert_innhenting rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                    skos:Concept ;
                           skos:broader :innhenting_mot_person_og_virksomhet ;
                           skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                           dct:source "Forsvarets etterretningsdoktrine (2025) s. 104"@nb ;
                           skos:altLabel "HUMINT"@nb ;
                           skos:definition "aktivitet der informasjon og data blir innhentet av mennesker, fra mennesker, og de etterretninger som dette fører til"@nb ;
                           skos:note "Begrepet menneskebasert innhenting brukes om aktiviteten der informasjon og data blir innhentet"@nb ;
                           skos:prefLabel "menneskebasert innhenting"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#menneskeskapt_ulykke
:menneskeskapt_ulykke rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               skos:Concept ;
                      skos:broader :ulykke ;
                      skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                      skos:prefLabel "menneskeskapt ulykke"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#misforståelse
:misforståelse rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        skos:Concept ;
               skos:broader :menneskeskapt_ulykke ;
               skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
               skos:definition "uklarheter som er årsak til en ulykke"@nb ;
               skos:prefLabel "misforståelse"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#misnøye
:misnøye rdf:type owl:NamedIndividual ,
                  skos:Concept ;
         skos:broader :personellsårbarhet ;
         skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
         skos:definition "psykososiale forhold som fører til manglende ønske om å etterleve retningslinjer"@nb ;
         skos:prefLabel "misnøye"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#monitorering
:monitorering rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       skos:Concept ;
              skos:broader :sikkerhetshjulet ;
              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
              skos:definition "prosess i sikkerhetshjulet som innebærer å avdekke endringer i risikobildet"@nb ;
              skos:prefLabel "monitorering"@nb ;
              skos:related :risikobilde .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#motstandsdyktighet_handlemåtefaktor
:motstandsdyktighet_handlemåtefaktor rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                              skos:Concept ;
                                     skos:broader :bestanddel ;
                                     skos:definition "egenskap ved verdi om at det kreves ressurser for å forårsake et bortfall av verdiens funksjon eller konfidensialitet, gitt at en trusselaktør har funnet verdien og har kommet seg til et sted hvor et angrep kan gjennomføres fra"@nb ;
                                     skos:prefLabel "motstandsdyktighet mot trussel"@nb ;
                                     skos:scopeNote "handlemåtefaktor"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#motstandsdyktighetsnivå
:motstandsdyktighetsnivå rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                  skos:Concept ;
                         skos:broader :motstandsdyktighet_handlemåtefaktor ;
                         skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                         skos:definition "uttrykk for hvor mye ressurser som kreves for å forårsake et bortfall av bestanddelens funksjon eller konfidensialitet, gitt at en trusselaktør har funnet bestanddelen og har kommet seg til et sted hvor et angrep kan gjennomføres fra"@nb ;
                         skos:prefLabel "motstandsdyktighetsnivå"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#motstandsdyktighetsnivå_høyt
:motstandsdyktighetsnivå_høyt rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                       skos:Concept ;
                              skos:broader :motstandsdyktighetsnivå ;
                              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                              skos:definition "bestanddelens funksjon kan motstå et angrep fra krumbane-artilleri og grupper bevæpnet med håndvåpen og vinkelsliper eller bestanddelens konfidensialitetsbehov kan motstå et angrep fra avanserte dekrypteringsteknikker"@nb ;
                              skos:prefLabel "høy motstandsdyktighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#motstandsdyktighetsnivå_lavt
:motstandsdyktighetsnivå_lavt rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                       skos:Concept ;
                              skos:broader :motstandsdyktighetsnivå ;
                              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                              skos:definition "bestanddelens funksjon kan settes ut av drift av en mindre gruppe personer med enkle redskaper eller standard håandverktøy, eller informasjon med konfidensialitetsbehov kan avleses med enkle teknikker som ROT13 eller tilsvarende"@nb ;
                              skos:prefLabel "lav motstandsdyktighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#motstandsdyktighetsnivå_moderat
:motstandsdyktighetsnivå_moderat rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                          skos:Concept ;
                                 skos:broader :motstandsdyktighetsnivå ;
                                 skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                                 skos:definition """bestanddelens funksjon kan motstå et angrep fra mindre grupper med håndvåppen, men vil kunne settes ut av drift ved bruk av lettere eksplosiver eller improviserte
redskaper, eller bestanddelens konfidensialitetsbehov kan motså et angrep fra åpent tilgjengelige dekrypteringsverktøy"""@nb ;
                                 skos:prefLabel "moderat motstandsdyktighetsnivå"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#motstandsdyktighetsnivå_svært_høyt
:motstandsdyktighetsnivå_svært_høyt rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                             skos:Concept ;
                                    skos:broader :motstandsdyktighetsnivå ;
                                    skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                                    skos:definition "bestanddelens funksjon kan motstå et angrep fra bunkerbomber og en spesialstyrke med omfattende forutgående planlegging eller bestanddelenes konfidensialitetsbehov kan motstå stormakters dekrypteringsteknikker"@nb ;
                                    skos:prefLabel "svært høy motstandsdyktighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#motstandsdyktighetsnivå_svært_lavt
:motstandsdyktighetsnivå_svært_lavt rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                             skos:Concept ;
                                    skos:broader :motstandsdyktighetsnivå ;
                                    skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                                    skos:definition "bortfall av bestanddelens funksjon kan forårsakes av en enkeltperson uten redskaper og planlegging; bestanddelens informasjon med konfidensialitetsbehov står i klartekst"@nb ;
                                    skos:prefLabel "svært lav motstandsdyktighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#mysterium
:mysterium rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    skos:Concept ;
           skos:broader :innhentingsbehov ;
           skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
           dct:source "Forsvarets etterretningsdoktrine (2025) s. 27"@nb ;
           skos:definition """informasjon om utfall av fremtidige hendelser, intensjoner som ennå ikke har kommet
til uttrykk, eller beslutninger som ennå ikke er fattet"""@nb ;
           skos:note "Eksempler på dette er spørsmål om i hvilken grad en stat er villig til å bruke militær makt for å oppnå politiske mål. All den tid en slik beslutning ennå ikke er tatt av den aktuelle statens ledere, vil en etterretningsorganisasjon bare være i stand til å estimere et slikt utfall."@nb ;
           skos:prefLabel "mysterium"@nb ;
           skos:scopeNote "etterretning"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#måle-_og_signatur-etterretning
:måle-_og_signatur-etterretning rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                         skos:Concept ;
                                skos:broader :innhenting_mot_fysisk_objekt ;
                                skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                                skos:altLabel "måle- og signaturetterretning"@nb ;
                                skos:prefLabel "MASINT"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#naturskapt_ulykke
:naturskapt_ulykke rdf:type owl:NamedIndividual ,
                            skos:Concept ;
                   skos:broader :ulykke ;
                   skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                   skos:prefLabel "naturskapt ulykke"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#nettverks-etterretning
:nettverks-etterretning rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 skos:Concept ;
                        skos:broader :innhenting_mot_fysisk_objekt ;
                        skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                        skos:altLabel "nettverks-etterretning"@nb ;
                        skos:prefLabel "NETINT"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#nulldagssårbarhet
:nulldagssårbarhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                            skos:Concept ;
                   skos:broader :digital_sårbarhet ;
                   skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                   skos:definition "sårbarhet i en digital infrastruktur som hverken utvikleren eller cybersikkerhetsmiljøer er kjent med"@nb ;
                   skos:prefLabel "nulldagssårbarhet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#oppkjøpssikkerhet
:oppkjøpssikkerhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                            skos:Concept ;
                   skos:broader :domene ;
                   skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                   skos:definition "aktiviteter og tiltak for å redusere sårbarheter som følge av at en virksomhet av betydning for en risikoeier blir ervervet av en trussel"@nb ;
                   skos:prefLabel "oppkjøpssikkerhet"@nb ;
                   skos:scopeNote "jf. sikkerhetsloven av 1. juni 2018 nr. 24 kap. 10"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#personellautorisasjon
:personellautorisasjon rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                skos:Concept ;
                       skos:broader :personellsikkerhet ;
                       skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                       skos:altLabel "autorisasjon"@nb ;
                       skos:definition "beslutning om personell kan få tilgang til en verdi som ikke er åpent tilgjengelig"@nb ;
                       skos:prefLabel "personellautorisasjon"@nb ;
                       skos:related :autorisasjon ;
                       skos:scopeNote "jf. sikkerhetsloven av 1. juni 2018 nr. 24 § 8-9"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#personellklarering
:personellklarering rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             skos:Concept ;
                    skos:broader :personellsikkerhet ;
                    skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                    skos:altLabel "sikkerhetsklarering"@nb ;
                    skos:definition "beslutning om personell er sikkerhetsmessig skikket til å kunne bli autorisert"@nb ;
                    skos:prefLabel "personellklarering"@nb ;
                    skos:related :klarering ;
                    skos:scopeNote "jf. sikkerhetsloven av 1. juni 2018 nr. 24 kap. 8"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#personellsikkerhet
:personellsikkerhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             skos:Concept ;
                    skos:broader :domene ;
                    skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                    skos:definition "aktiviteter og tiltak for å redusere sårbarheter knyttet til eget eller innleid personell"@nb ;
                    skos:prefLabel "personellsikkerhet"@nb ;
                    skos:related :personellsårbarhet ;
                    skos:scopeNote "jf. sikkerhetsloven av 1. juni 2018 nr. 24 kap. 8"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#personellsårbarhet
:personellsårbarhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             skos:Concept ;
                    skos:broader :sårbarhet ;
                    skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                    skos:definition "egenskap ved personell som gjør det mulig for en trussel å påvirke personellet til å gjennomføre et angrep"@nb ;
                    skos:prefLabel "personellsårbarhet"@nb ;
                    skos:related :personellsikkerhet .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#personkontroll
:personkontroll rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         skos:Concept ;
                skos:broader :personellsikkerhet ;
                skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                skos:definition "undersøkelse av forhold som kan ha betydning for vurderingen av om personen er sikkerhetsmessig skikket."@nb ;
                skos:note "jf. sikkerhetsloven av 1. juni 2018 nr. 24 § 8-5."@nb ;
                skos:prefLabel "personkontroll"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#pålitelighet
:pålitelighet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       skos:Concept ;
              skos:broader :endisiplin ;
              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
              skos:definition "egenskap ved kilde om at den er til å stole på"@nb ;
              skos:prefLabel "pålitelighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#radar_etterretning
:radar_etterretning rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             skos:Concept ;
                    skos:broader :innhenting_mot_fysisk_objekt ;
                    skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                    skos:altLabel "radar-etterretning"@nb ;
                    skos:prefLabel "RADINT"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#rapportering
:rapportering rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       skos:Concept ;
              skos:broader :monitorering ;
              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
              skos:prefLabel "rapportering"@nb ;
              skos:related :deteksjon ,
                           :sikkerhetsbrudd ,
                           :verifikasjon .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#reaksjonsstyrke
:reaksjonsstyrke rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          skos:Concept ;
                 skos:broader :skadereduserende_tiltak ;
                 skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                 skos:definition "personell og ressurser spesielt forberedt og trent på å håndtere og avverge og en uønsket hendelse"@nb ;
                 skos:example "Lokalt politi er reaksjonsstyrke for dette objektet."@nb ;
                 skos:prefLabel "reaksjonsstyrke"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#redundant_innhenting
:redundant_innhenting rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               skos:Concept ;
                      skos:broader :innhentingsmetode ;
                      skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                      skos:prefLabel "redundant innhenting"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#ref
:ref rdf:type owl:NamedIndividual ,
              skos:Concept ;
     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
     skos:prefLabel "ref"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#revisjon
:revisjon rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   skos:Concept ;
          skos:broader :evaluering ;
          skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
          skos:definition "systematisk, uavhengig og dokumentert prosess for å framskaffe revisjonsbevis og bedømme det objektivt for å bestemme i hvilken grad revisjonskriteriene er oppfylt"@nb ;
          skos:exactMatch <https://termlex.no/term/170480776809727/nb> ;
          skos:prefLabel "revisjon"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#ringvirkning
:ringvirkning rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       skos:Concept ;
              skos:broader :konsekvens_handlemåte ;
              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
              skos:definition "sekundære og tertiære bortfall av verdier som følge av en uønsket hendelse"@nb ;
              skos:note "Tiltak for å redusere ringvirkninger omtales som 'ringvirkningsreduserende'."@nb ;
              skos:prefLabel "ringvirkning"@nb ;
              skos:related :ringvirkningsreduserende_tiltak .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#ringvirkningsreduserende_tiltak
:ringvirkningsreduserende_tiltak rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                          skos:Concept ;
                                 skos:broader :beredskapstiltak ;
                                 skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                                 skos:definition "tiltak for å redusere varighet og omfang av skadefølger for et risikoobjekt som følge av en uønsket hendelse"@nb ;
                                 skos:prefLabel "ringvirkningsreduserende tiltak"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#risiko
:risiko rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 skos:Concept ;
        skos:broader :risikovurdering ;
        skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
        skos:definition "usikkerhet knyttet til om en uønsket hendelse vil inntreffe, og hvilke konsekvenser den kan få"@nb ;
        skos:exactMatch <https://termlex.no/term/174963378803589/nb> ;
        skos:prefLabel "risiko"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#risikoanalyse
:risikoanalyse rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        skos:Concept ;
               skos:broader :risikovurdering ;
               skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
               skos:definition "systematisk framgangsmåte for å beskrive risiko"@nb ;
               skos:exactMatch <https://termlex.no/term/174963378803581/nb> ;
               skos:note "Merknad 1: Innebærer å gjennomføre en skadevurdering, sårbarhetsvurdering, trusselvurdering og usikkerhetsvurdering som del av en risikovurdering"@nb ;
               skos:prefLabel "risikoanalyse"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#risikobilde
:risikobilde rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      skos:Concept ;
             skos:broader :risikovurdering ;
             skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
             skos:definition "samlebetegnelse for verdier, sårbarheter, trusler og usikkerheter som kan analyseres i en risikovurdering"@nb ;
             skos:prefLabel "risikobilde"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#risikoeier
:risikoeier rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     skos:Concept ;
            skos:broader :risikovurdering ;
            skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
            skos:definition "den eller det som har myndighet til å akseptere risiko for et risikoobjekt"@nb ;
            skos:prefLabel "risikoeier"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#risikoobjekt
:risikoobjekt rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       skos:Concept ;
              skos:broader :risikovurdering ;
              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
              skos:definition "den eller det i en risikovurdering som blir utsatt for skadefølgende ved helt eller delvis bortfall av et analyseobjekts funksjon eller konfidensialitet"@nb ;
              skos:prefLabel "risikoobjekt"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#risikovurdering
:risikovurdering rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          skos:Concept ;
                 skos:broader :sikkerhetshjulet ;
                 skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                 skos:closeMatch <https://termlex.no/term/171068858506771/nb> ;
                 skos:definition "prosess i sikkerhetshjulet som innebærer å kartlegge verdier, analysere risiko og evaluere om det er oppnådd et forsvarlig sikkerhetsnivå"@nb ;
                 skos:prefLabel "risikovurdering"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sammensatte_trusler
:sammensatte_trusler rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :trussel ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     dct:source "Meld. St. 10 ((2021–2022), s. 15)"@nb ;
                     skos:definition "betegnelse på strategier for konkurranse og konfrontasjon under terskelen for direkte væpnet konflikt som kan kombinere diplomatiske, informasjonsmessige, militære, økonomiske og finansielle, etterretningsmessige og juridiske virkemidler for å nå strategiske målsettinger. Virkemiddelbruken er gjerne distribuert bredt, er langsiktig i sin tilnærming og kombinerer åpne, fordekte og skjulte metoder."@nb ;
                     skos:note "Merknad: 'Håndbok i risikovurdering for funksjoner og konfidensialitet' dekker kun en bestanddel av sammensatte trusler."@nb ;
                     skos:prefLabel "sammensatte trusler"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sannsynlighet_etterretning
:sannsynlighet_etterretning rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                     skos:Concept ;
                            skos:broader :flerdisiplin ;
                            skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                            dct:source "Forsvarets etterretningsdoktrine (2025) s. 105"@nb ;
                            skos:definition "beskrivelse av hvor sannsynlig det er at en gitt beskrivelse – i form av en etterretningsvurdering – vil være gyldig"@nb ;
                            skos:prefLabel "sannsynlighet [etterretning]"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sannsynlighet_ulykke
:sannsynlighet_ulykke rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               skos:Concept ;
                      skos:broader :fare ;
                      skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                      skos:closeMatch <https://termlex.no/term/174963378806699/nb> ;
                      skos:definition "hvor trolig det er at en ulykke vil inntreffe"@nb ;
                      skos:prefLabel "sannsynlighet [ulykke]"@nb ;
                      skos:scopeNote "ulykke" .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sannsynlighetsvurdering
:sannsynlighetsvurdering rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                  skos:Concept ;
                         skos:broader :fare ;
                         skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                         skos:definition "vurdering av hvor trolig det er at en ulykke vil inntreffe"@nb ;
                         skos:note "Merknad: kan være både kunnskapsbasert og frekvensbasert"@nb ;
                         skos:prefLabel "sannsynlighetsvurdering"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#scenarioanalyse
:scenarioanalyse rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          skos:Concept ;
                 skos:broader :sårbarhetsvurdering ;
                 skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                 skos:definition "analyse av en handlemåte og påfølgende skadefølger"@nb ;
                 skos:note "En scenarioanalyse er en strukturert analyseteknikk for å vurdere sårbarhetsnivå."@nb ;
                 skos:prefLabel "scenarioanalyse"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sekvensiell_innhenting
:sekvensiell_innhenting rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 skos:Concept ;
                        skos:broader :innhentingsmetode ;
                        skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                        skos:prefLabel "sekvensiell innhenting"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sikkerhetsavtale
:sikkerhetsavtale rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           skos:Concept ;
                  skos:broader :leverandørsikkerhet ;
                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                  skos:definition "avtale med leverandør som stiller krav til sikkerhetstiltak hos leverandøren og rapportering av sikkerhetsavik og uønskede hendelser"@nb ;
                  skos:prefLabel "sikkerhetsavtale"@nb ;
                  skos:scopeNote "jf. sikkerhetsloven av 1. juni 2018 nr. 24 § 9-2"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sikkerhetsbrudd
:sikkerhetsbrudd rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          skos:Concept ;
                 skos:broader :sikringstiltak ;
                 skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                 skos:definition "avvik fra etablerte sikringstiltak"@nb ;
                 skos:prefLabel "sikkerhetsbrudd"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sikkerhetsgrad
:sikkerhetsgrad rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         skos:Concept ;
                skos:broader :sikkerhetsgradering ;
                skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                skos:definition "uttrykk for omfanget av skadefølger om informasjon blir kjent for uvedkommende"@nb ;
                skos:note "jf. sikkerhetsloven av 1. juni 2018 nr. 24 § 5-3."@nb ;
                skos:prefLabel "sikkerhetsgrad"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sikkerhetsgradering
:sikkerhetsgradering rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :sikringstiltak ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     skos:definition "sikringstiltak som innebærer å stille krav om autorisasjon på et bestemt nivå for å få tilgang til informasjon"@nb ;
                     skos:note "jf. sikkerhetsloven av 1. juni 2018 nr. 24 § 5-3."@nb ;
                     skos:prefLabel "sikkerhetsgradering"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sikkerhetshjulet
:sikkerhetshjulet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           skos:Concept ;
                  skos:broader :forebyggende_sikkerhet ;
                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                  dct:source "https://www.johannesodegard.no/2025/04/30/et-hjul-for-sikkerhet/"@nb ;
                  skos:definition "en modell for et helhetlig rammeverk for forebyggende sikkerhetsarbeid som etablerer de ulike prosessene og fagområdene innen forebyggende sikkerhet i en felles kontekst"@nb ;
                  skos:note "Sikkerhetshjulet er inspirert av etterretningshjulet og illustrerer prosessene som sekvensielt, iterativt og syklisk dreier rundt sikkerhetsstyring som utgjør navet for de ulike prosessene. Prosessene tar utgangspunkt i en komparativ analyse av ulike tilnærminger til sikkerhets- og risikostyring."@nb ;
                  skos:prefLabel "sikkerhetshjulet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sikkerhetsmål
:sikkerhetsmål rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        skos:Concept ;
               skos:broader :sikkerhetsstyring ;
               skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
               skos:definition "fastsatte mål for ivaretakelse av verdier"@nb ;
               skos:exactMatch <https://termlex.no/term/174963378804201/nb> ;
               skos:prefLabel "sikkerhetsmål"@nb ;
               skos:scopeNote "internt definert"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sikkerhetssluse
:sikkerhetssluse rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          skos:Concept ;
                 skos:broader :fysisk_sikkerhet ;
                 skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                 skos:definition "innretning som forhindrer muligheten for snikfølging"@nb ;
                 skos:prefLabel "sikkerhetssluse"@nb ;
                 skos:related :snikfølging .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sikkerhetsstrategi
:sikkerhetsstrategi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             skos:Concept ;
                    skos:broader :sikkerhetsstyring ;
                    skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                    skos:definition "overordnet plan for å oppnå og opprettholde et forsvarlig sikkerhetsnivå"@nb ;
                    skos:prefLabel "sikkerhetsstrategi"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sikkerhetsstyring
:sikkerhetsstyring rdf:type owl:NamedIndividual ,
                            skos:Concept ;
                   skos:broader :sikkerhetshjulet ;
                   skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                   skos:definition "planlegging, tilrettelegging, gjennomføring og kontroll av forebyggende tiltak mot uønskede hendelser og påfølgende skadefølger"@nb ;
                   skos:note "Sikkerhetsstyring er navet i sikkerhetshjulet og premissleverandør for de øvrige prosessene."@nb ;
                   skos:prefLabel "sikkerhetsstyring"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sikkerhetstruende_økonomisk_virkemiddelbruk
:sikkerhetstruende_økonomisk_virkemiddelbruk rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :trussel ;
                                             skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                                             skos:definition "bruk av økonomiske virkemidler, herunder belønning, straff og oppkjøp, for å fremme egne interesser på bekostning av en risikoeier"@nb ;
                                             skos:note "Merknad: 'Håndbok i risikovurdering for funksjoner og konfidensialitet' dekker kun en bestanddel av sammensatte trusler."@nb ;
                                             skos:prefLabel "sikkerhetstruende økonomisk virkemiddelbruk"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sikringstiltak
:sikringstiltak rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         skos:Concept ;
                skos:broader :implementering ;
                skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                skos:closeMatch <https://termlex.no/term/171137815306188/nb> ;
                skos:definition "tiltak som har til hensikt å forhindre en uønsket hendelse fra å inntreffe gjennom å redusere sårbarheter"@nb ;
                skos:note "Sikringstiltak er i rammeverket avgrenset til tiltak for å forhindre at en uønsket hendelse skal inntreffe, mens beredskapstiltak er avgrenset til tiltak som iverksettes etter at en uønsket hendelse har inntruffet."@nb ;
                skos:prefLabel "sikringstiltak"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#skadefølge
:skadefølge rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     skos:Concept ;
            skos:broader :konsekvens_handlemåte ;
            skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
            skos:definition "primære bortfall av en verdi som følge av en uønsket hendelse"@nb ;
            skos:note "Tiltak for å redusere skadefølger omtales som 'skadereduserende'."@nb ;
            skos:prefLabel "skadefølge"@nb ;
            skos:related :skadereduserende_tiltak .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#skadereduserende_tiltak
:skadereduserende_tiltak rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                  skos:Concept ;
                         skos:broader :beredskapstiltak ;
                         skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                         skos:definition "tiltak for å redusere omfanget av skade på bestanddeler i et analyseobjekt ved en uønsket hendelse"@nb ;
                         skos:prefLabel "skadereduserende tiltak"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#skadevurdering
:skadevurdering rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         skos:Concept ;
                skos:broader :analyseobjekt ;
                skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                skos:definition "vurdering av skadefølgene for et risikoobjekt ved helt bortfall av et analyseobjekts funksjon eller konfidensialitetsbehov"@nb ;
                skos:prefLabel "skadevurdering"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#skjerming
:skjerming rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    skos:Concept ;
           skos:broader :angrepssikring ;
           skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
           skos:definition "tiltak for å redusere en bestanddels synlighet for en trussel, herunder å redusere eksponering av ansattes navn og roller samt villedende eller fravær av merking av dører og lokaler"@nb ;
           skos:prefLabel "skjerming"@nb ;
           skos:related :synlighet_handlemåtefaktor .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#snikfølging
:snikfølging rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      skos:Concept ;
             skos:broader :fysisk_sårbarhet ;
             skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
             skos:definition "å følge etter autorisert personell inn i et område du ikke er autorisert for"@nb ;
             skos:example "Inntregeren kom seg inn i lokalene gjennom å snikfølge en ansatt inn i garasjen."@nb ;
             skos:prefLabel "snikfølging" .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#solstorm
:solstorm rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   skos:Concept ;
          skos:broader :naturskapt_ulykke ;
          skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
          skos:definition "eksplosjon av protoner, elektroner, magnetfelt og stråling som blir slynget fra Solen og utover i solsystemet"@nb ;
          skos:note "Merknad: kan føre til skade på moderne navigasjonssystemer, kraftnett og satelitter"@nb ;
          skos:prefLabel "solstorm"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#spionasje
:spionasje rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    skos:Concept ;
           skos:broader :angrep ;
           skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
           skos:definition "angrep som kan føre til bortfall av en verdis konfidensialitet"@nb ;
           skos:prefLabel "spionasje"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#styringsdokument_for_sikkerhet
:styringsdokument_for_sikkerhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                         skos:Concept ;
                                skos:broader :sikkerhetsstyring ;
                                skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                                skos:definition "et dokument som beskriver overordnende føringer for det forebyggende sikkerhetsarbeidet, herunder eksterne krav, fastsatte sikkerhetsmål, roller, ansvar og myndighet"@nb ;
                                skos:prefLabel "styringsdokument for sikkerhet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#synlighet_handlemåtefaktor
:synlighet_handlemåtefaktor rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                     skos:Concept ;
                            skos:broader :bestanddel ;
                            skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                            skos:definition "egenskap ved verdi om hvor lett gjenkjennelig verdien er og hvor enkelt det er å oppdage verdien om man er innen rekkevidde av den"@nb ;
                            skos:prefLabel "synlighet for trussel"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#synlighet_høy
:synlighet_høy rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        skos:Concept ;
               skos:broader :synlighetsnivå ;
               skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
               skos:definition "godt skiltet. eksempelvis kjøpesenter og gullsmedforretning."@nb ;
               skos:prefLabel "høy synlighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#synlighet_lav
:synlighet_lav rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        skos:Concept ;
               skos:broader :synlighetsnivå ;
               skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
               skos:definition "ugjenkjennelig. eksempelvis lokaler i et næringsbygg uten merking"@nb ;
               skos:prefLabel "lav synlighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#synlighet_moderat
:synlighet_moderat rdf:type owl:NamedIndividual ,
                            skos:Concept ;
                   skos:broader :synlighetsnivå ;
                   skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                   skos:definition "gjenkjennelig. eksempelvis leilighet med beboeroversikt på utsiden av blokken"@nb ;
                   skos:prefLabel "moderat synlighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#synlighet_svært_høy
:synlighet_svært_høy rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :synlighetsnivå ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     skos:definition "signalbygg. eksempelvis slottet, stortinget og rådhus"@nb ;
                     skos:prefLabel "svært høy synlighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#synlighet_svært_lav
:synlighet_svært_lav rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :synlighetsnivå ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     skos:definition "usynlig. eksempelvis fjellanlegg med skjult inngang uten elektromagnetisk emisjon"@nb ;
                     skos:prefLabel "svært lav synlighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#synlighetsnivå
:synlighetsnivå rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         skos:Concept ;
                skos:broader :synlighet_handlemåtefaktor ;
                skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                skos:definition "uttrykk for hvor lett gjenkjennelig en verdi er og hvorr enkelt det er å oppdage den om man er innen rekkevidde av verdien"@nb ;
                skos:prefLabel "synlighetsnivå"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#systemøvelse
:systemøvelse rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       skos:Concept ;
              skos:broader :evaluering ;
              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
              skos:definition "prosess for å øve på, vurdere og forbedre prestasjonen til et system av sikkerhets- og beredskapstiltak"@nb ;
              skos:prefLabel "systemøvelse"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sårbarhet
:sårbarhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    skos:Concept ;
           skos:broader :bestanddel ;
           skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
           skos:closeMatch <https://termlex.no/term/170456818006600/nb> ;
           skos:definition "svakhet i en verdi eller et sikkerhetstiltak som kan utnyttes av en trussel for å forårsake en uønsket hendelse, eller svakhet i en verdi eller et sikkerhetstiltak som gjør at en fare kan forårsake en uønsket hendelse"@nb ;
           skos:note "Sårbarhet er i rammeverket avgrenset til egenskaper ved en bestanddel som en trussel kan påvirke for å forårsake bortfall av funksjon eller konfidensialitet, eller som kan muliggjøre en fare i å forårsake bortfall av funksjon eller konfidensialitet. Manglende evne til å iverksette skade- og konsekvensreduserende tiltak inngår i rammeverket i termen 'skadefølger'."@nb ;
           skos:prefLabel "sårbarhet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sårbarhetsnivå
:sårbarhetsnivå rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         skos:Concept ;
                skos:broader :sårbarhetsvurdering ;
                skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                skos:prefLabel "sårbarhetsnivå"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#sårbarhetsvurdering
:sårbarhetsvurdering rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :analyseobjekt ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     skos:definition "samlet vurdering av forholdet mellom kompleksitet i handlemåter og skadefølger om handlemåten blir gjennomført"@nb ;
                     skos:note "Merknad 1: En enkel handlemåte som kan føre til omfattende skadefølger gir et høyt sårbarhetsnivå."@nb ;
                     skos:prefLabel "sårbarhetsvurdering"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#tilgjengelighet
:tilgjengelighet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          skos:Concept ;
                 skos:broader :funksjon ;
                 skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                 skos:definition "egenskap ved verdi om at den er tilgjengelig ved behov"@nb ;
                 skos:prefLabel "tilgjengelighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#tilgjengelighet_handlemåtefaktor
:tilgjengelighet_handlemåtefaktor rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                           skos:Concept ;
                                  skos:broader :bestanddel ;
                                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                                  skos:definition "egenskap ved verdi om hvor enkelt det er å komme seg til et sted fra hvor verdien kan angripes"@nb ;
                                  skos:note "Vurderingen innbefatter blant annet en vurdering av perimetersikring og deteksjonssystemer i tillegg til fremføringsakser og geografisk plassering."@nb ;
                                  skos:prefLabel "tilgjengelighet for trussel"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#tilgjengelighet_høy
:tilgjengelighet_høy rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :tilgjengelighetsnivå ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     skos:prefLabel "høy tilgjengelighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#tilgjengelighet_lav
:tilgjengelighet_lav rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :tilgjengelighetsnivå ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     skos:prefLabel "lav tilgjengelighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#tilgjengelighet_moderat
:tilgjengelighet_moderat rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                  skos:Concept ;
                         skos:broader :tilgjengelighetsnivå ;
                         skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                         skos:prefLabel "moderat tilgjengelighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#tilgjengelighet_svært_høy
:tilgjengelighet_svært_høy rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                    skos:Concept ;
                           skos:broader :tilgjengelighetsnivå ;
                           skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                           skos:prefLabel "svært høy tilgjengelighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#tilgjengelighet_svært_lav
:tilgjengelighet_svært_lav rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                    skos:Concept ;
                           skos:broader :tilgjengelighetsnivå ;
                           skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                           skos:prefLabel "svært lav tilgjengelighet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#tilgjengelighetsnivå
:tilgjengelighetsnivå rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               skos:Concept ;
                      skos:broader :tilgjengelighet_handlemåtefaktor ;
                      skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                      skos:definition "uttrykk for hvor tilgjengelig en verdi er for en trussel"@nb ;
                      skos:prefLabel "tilgjengelighetsnivå"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#to-faktor-autentisering
:to-faktor-autentisering rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                  skos:Concept ;
                         skos:broader :digital_sikkerhet ;
                         skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                         skos:altLabel "2FA"@nb ;
                         skos:definition "metode for å autentisere en bruker, tjeneste eller komponent gjennom to ulike kategorier av autentifikasjon"@nb ;
                         skos:exactMatch <https://termlex.no/term/170472640608379/en> ;
                         skos:prefLabel "to-faktor-autentisering"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#troverdighet
:troverdighet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       skos:Concept ;
              skos:broader :endisiplin ;
              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
              skos:definition "egenskap ved informasjon om at den er riktig"@nb ;
              skos:prefLabel "troverdighet"@nb ;
              skos:scopeNote "etterretning"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#trussel
:trussel rdf:type owl:NamedIndividual ,
                  skos:Concept ;
         skos:broader :trusselvurdering ;
         skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
         skos:closeMatch <https://termlex.no/term/174124350309433/nb> ;
         skos:definition "aktør som kan ha intensjon om å gjennomføre et angrep"@nb ;
         skos:prefLabel "trussel"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#trusselnivå
:trusselnivå rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      skos:Concept ;
             skos:broader :trusselvurdering ;
             skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
             skos:definition "uttrykk for omfanget av trusler med intensjon om å gjennomføre et angrep og deres respektive kapabiltieter og handlefrihet"@nb ;
             skos:note "Merknad: Trusselnivået angir ikke hvem som vil gjennomføre et angrep eller hvor omfattende et angrep vil være. Aktør og handlemåte ved et eventuelt angrep påvirkes av identifiserte verdier i verdikartleggingen og deres funksjon og konfidensialitetsbehov, samt omfanget av sårbarheter."@nb ;
             skos:prefLabel "trusselnivå"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#trusselnivå_høyt
:trusselnivå_høyt rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           skos:Concept ;
                  skos:broader :trusselnivå ;
                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                  skos:definition "omfanget av aktører med intensjon og kapabilitet og deres respektive handlefrihet gjør at det er god grunn til å forvente et angrep fra en aktør som har kapabilitet til å gjennomføre en kompleks handlemåte eller høyere, alternativt er det veldig god grunn til å forvente et nærstående angrep fra en aktør som har kapabilitet til å gjennomføre et angrep med enkel kompleksitet"@nb ;
                  skos:prefLabel "høyt trusselnivå"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#trusselnivå_lavt
:trusselnivå_lavt rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           skos:Concept ;
                  skos:broader :trusselnivå ;
                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                  skos:definition "omfanget av aktører med intensjon og kapabilitet og deres respektive handlefrihet gjør at det er liten grunn til å forvente et angrep gjennomført av en aktør som har kapabilitet til å gjennomføre en enkel handlemåte eller høyere"@nb ;
                  skos:prefLabel "lavt trusselnivå"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#trusselnivå_moderat
:trusselnivå_moderat rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :trusselnivå ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     skos:definition "omfanget av aktører med intensjon og kapabilitet og deres respektive handlefrihet gjør at det er god grunn til å forvente et angrep fra en aktør som har kapabilitet til å gjennomføre en enkel handlemåte, men det er liten grunn til å forvente et angrep fra en aktør som har kapabilitet til å gjennomføre en moderat kompleks handlemåte eller høyere"@nb ;
                     skos:prefLabel "moderat trusselnivå"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#trusselnivå_svært_høyt
:trusselnivå_svært_høyt rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 skos:Concept ;
                        skos:broader :trusselnivå ;
                        skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                        skos:definition "omfanget av aktører med intensjon og kapabilitet og deres respektive handlefrihet gjør at det er veldig god grunn til å forvente et nærstående angrep fra en aktør som har kapabilitet til å gjennomføre et angrep med en moderat kompleks handlemåte, eller høyere"@nb ;
                        skos:prefLabel "svært høyt trusselnivå"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#trusselnivå_svært_lavt
:trusselnivå_svært_lavt rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 skos:Concept ;
                        skos:broader :trusselnivå ;
                        skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                        skos:definition "omfanget av aktører med intensjon og kapabilitet og deres respektive handlefrihet gjør at det er meget liten grunn til å forvente et angrep, selv med en svært enkel handlemåte"@nb ;
                        skos:prefLabel "svært lavt trusselnivå"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#trusselvurdering
:trusselvurdering rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           skos:Concept ;
                  skos:broader :analyseobjekt ;
                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                  dct:source "Forsvarets etterretningsdoktrine (2025) s. 106"@nb ;
                  skos:definition "samlet vurdering av omfanget av trusler med intensjon om å gjennomføre et angrep og deres respektive kapabiltieter og handlefrihet"@nb ;
                  skos:prefLabel "trusselvurdering"@nb ;
                  skos:related :etterretning .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#uaktsomhet
:uaktsomhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     skos:Concept ;
            skos:broader :menneskeskapt_ulykke ;
            skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
            skos:definition "fravær av årvåkenhet som er årsak til en ulykke"@nb ;
            skos:prefLabel "uaktsomhet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#ulykke
:ulykke rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 skos:Concept ;
        skos:broader :fare ;
        skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
        skos:definition "en handling som kan utilsiktet føre til en uønsket hendelse, eller en naturskapt hendelse som forårsaker en uønsket hendelse"@nb ;
        skos:prefLabel "ulykke"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#ulykkesrisiko
:ulykkesrisiko rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        skos:Concept ;
               skos:broader :risikovurdering ;
               skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
               skos:definition "usikkerhet knyttet til om en ulykke vil inntreffe, og hvilke konsekvenser den kan få"@nb ;
               skos:prefLabel "ulykkesrisiko"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#ulykkessikkerhet
:ulykkessikkerhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           skos:Concept ;
                  skos:broader :ulykkesrisiko ;
                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                  skos:definition "aktiviteter og tiltak for å forhindre ulykker og redusere skadefølgene om en ulykke inntreffer"@nb ;
                  skos:prefLabel "ulykkessikkerhet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#ulykkessikring
:ulykkessikring rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         skos:Concept ;
                skos:broader :sikringstiltak ;
                skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                skos:prefLabel "ulykkessikring"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#usikkerhet
:usikkerhet rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     skos:Concept ;
            skos:broader :risikovurdering ;
            skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
            skos:definition "tilstand med underskudd på informasjon, forståelse eller kunnskap"@nb ;
            skos:exactMatch <https://termlex.no/term/171070689706260/nb> ;
            skos:prefLabel "usikkerhet"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#usikkerhetsnivå
:usikkerhetsnivå rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          skos:Concept ;
                 skos:broader :usikkerhet ;
                 skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                 skos:definition "uttrykk for omfanget av usikkerhet i en risikovurdering"@nb ;
                 skos:note "Merknad: Usikkerhetsnivå uttrykker hvor mye høyere konsekvensnivå, trusselnivå og sårbarhetsnivå kan være enn det som er lagt til grunn i risikoanalysen."@nb ;
                 skos:prefLabel "usikkerhetsnivå"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#uønsket_hendelse
:uønsket_hendelse rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           skos:Concept ;
                  skos:broader :verdi ;
                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                  skos:closeMatch <https://termlex.no/term/174963378805210/nb> ;
                  skos:definition "hendelse som kan medføre tap av en verdi"@nb ;
                  skos:prefLabel "uønsket hendelse"@nb ;
                  skos:related :forebyggende_sikkerhet .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#verdi
:verdi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                skos:Concept ;
       skos:broader :risikovurdering ;
       skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
       skos:definition "liv og helse, materielle eller immaterielle størrelser som vil få skadefølger for en risikoeier om det faller bort"@nb ;
       skos:note "Merknad 1: 'liv og helse, materielle eller immaterielle størrelser' omtales som 'verdi' når det vurderes fra en risikoeiers perspektiv, og som 'bestanddel' eller 'mål' når det vurderes fra perspektivet til en trussel eller fare. Sårbarhet er derfor knyttet til bestanddel og ikke til verdi."@nb ,
                 "Merknad 2: alt som vil få negative konsekvenser om det slutter å eksistere eller fungere som det er tiltenkt"@nb ;
       skos:prefLabel "verdi"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#verdikartlegging
:verdikartlegging rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           skos:Concept ;
                  skos:broader :risikovurdering ;
                  skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                  skos:definition "prosess som innebærer å identifisere verdier som ved bortfall kan få skadefølger for et risikoobjekt"@nb ;
                  skos:prefLabel "verdikartlegging"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#verifikasjon
:verifikasjon rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       skos:Concept ;
              skos:broader :sikringstiltak ;
              skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
              skos:definition "bekreftelse eller avkreftelse på om en hendelse er uønsket"@nb ;
              skos:prefLabel "verifikasjon"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#verifikasjonsstyrke
:verifikasjonsstyrke rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :verifikasjon ;
                     skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
                     skos:definition "personell og ressurser trent på å bekrefte eller avkrefte om en uønsket hendelse har oppstått og forberedt på å forstyrre en eventuell trussel"@nb ;
                     skos:note "Ikke forveksles med reaksjonstyrke"@nb ;
                     skos:prefLabel "verifikasjonsstyrke"@nb ;
                     skos:related :reaksjonsstyrke .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#vulkanutbrudd
:vulkanutbrudd rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        skos:Concept ;
               skos:broader :naturskapt_ulykke ;
               skos:inScheme :Sikkerhet_på_norsk_-_terminologi ;
               skos:definition "ukontrollert utslipp av lava og store mengder gass og pyroklastisk materiale fra jordens indre"@nb ;
               skos:note "Merknad: kan føre til en ulykke som følge av ringvirkningene av utbruddet"@nb ;
               skos:prefLabel "vulkanutbrudd"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#åpne_kilder-etterretning
:åpne_kilder-etterretning rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                   skos:Concept ;
                          skos:broader :innhenting_mot_person_og_virksomhet ;
                          dct:source "Forsvarets etterretningsdoktrine (2025) s. 106"@nb ;
                          skos:altLabel "OSINT"@nb ;
                          skos:definition "etterretning som er generert av data og informasjon innhentet fra åpne kilder"@nb ;
                          skos:prefLabel "åpne kilder-etterretning"@nb .


###  http://www.johannesodegard.no/terminologi#økonomiske_utfordringer
:økonomiske_utfordringer rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                  skos:Concept ;
                         skos:broader :personellsårbarhet ;
                         skos:prefLabel "økonomiske utfordringer"@nb .


###  https://termlex.no/term/170456818006600/nb
<https://termlex.no/term/170456818006600/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/170472640608379/en
<https://termlex.no/term/170472640608379/en> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/170480776809727/nb
<https://termlex.no/term/170480776809727/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/171068858506771/nb
<https://termlex.no/term/171068858506771/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/171070581203231/nb
<https://termlex.no/term/171070581203231/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/171070689706260/nb
<https://termlex.no/term/171070689706260/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/171137528906133/nb
<https://termlex.no/term/171137528906133/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/171137632800326/en
<https://termlex.no/term/171137632800326/en> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/171137743607711/nb
<https://termlex.no/term/171137743607711/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/171137815306188/nb
<https://termlex.no/term/171137815306188/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/173881663006115/nb
<https://termlex.no/term/173881663006115/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/174124350309433/nb
<https://termlex.no/term/174124350309433/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/174963378803581/nb
<https://termlex.no/term/174963378803581/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/174963378803589/nb
<https://termlex.no/term/174963378803589/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/174963378804191/nb
<https://termlex.no/term/174963378804191/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/174963378804193/nb
<https://termlex.no/term/174963378804193/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/174963378804201/nb
<https://termlex.no/term/174963378804201/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/174963378805210/nb
<https://termlex.no/term/174963378805210/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/174963378806699/nb
<https://termlex.no/term/174963378806699/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  https://termlex.no/term/174963378809621/nb
<https://termlex.no/term/174963378809621/nb> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      skos:Concept ;
                                             skos:broader :ref .


###  Generated by the OWL API (version 4.5.29.2024-05-13T12:11:03Z) https://github.com/owlcs/owlapi
